[ling嘢長文] 其實埃及象形字幾似中文

：蘆葦、棋盤、波浪、麵包、鵪鶉、另一塊麵包、涼鞋鞋帶......唉，到底古埃及人寫緊咩？？？

：呢個橢圓形只會包住法老嘅名，而呢位法老，即使你唔熟歷史都會有聽過，佢就係大名鼎鼎嘅圖坦卡門！

：吓？點由呢堆符號砌到圖坦卡門出嚟？你又點知一定係圖坦卡門？古埃及人死哂，依家死無對證，你話乜都得啦！

：施主稍安毋燥，且等我娓娓道來。

：喺中文入面，象形文字以圖畫描繪實物，想講太陽就畫太陽，想講雀仔就畫雀仔。所以大家一見到生動寫實嘅符號，就會以為埃及同中文一樣，都係講乜畫乜。其實班專家一開始破譯羅塞塔石時都係咁諗，結果行咗唔少冤枉路。直到石碑出土23年後，「埃及學之父」商博良（順帶一提，雖然佢對埃及文字研究頗深，但其實佢成世無去過埃及 ）先發現象形文字唔止表意，更會表音。即係話比起象形字，古埃及文字更似中文嘅形聲字。

：咁即係點？中文作為方塊字，好清楚咁睇到一個字入面有聲符同形符，例如「河」係形從「水」、聲從「可」；但係埃及文字咁散收收，應該點拆？

：同中文一樣，埃及象形文字可以係直書或橫書，左邊定右邊開始都得。有啲石碑為咗追求左右對稱，同一行會各自由兩邊寫去中間。

：呢個情況下，文字閱讀順序係以生物符號面向嘅方向為始，即係啲雀仔呀、人頭呀、蛇呀望邊，就由邊開始。以一開始嘅圖坦卡門為例，中間嘅雀仔望去右邊，代表佢係由右上讀至左下。

：喺呢十個符號入面，橙色嗰七個係聲符，藍色嗰三個係形符。對照發音，得出Tutankamnn嘅讀音。

：你呢個係「圖坦卡嗯」喎，唔係門。

：係呀，由於古埃及文字唔會標示母音(aeiou)，所以專家會最後喺啲子音中間加上母音，方便發音。咁就變成Tutankhamun。

：簡單嚟講，即係鳩塞aeiou，順耳就得？

：可以咁講。

：咦？讀嗰陣amn明明喺最尾，但係寫嗰陣佢又喺最前嘅？

：因為amn取自阿蒙神，書寫時為表尊重，會搬去最前。

：咁仲有嗰三個形符又點解？

：第一個係權杖，取自統治者一字；第二係柱，取自太陽神聖地Heliopolis一字；第三係薹草，取自上埃及一字。佢地好似部首咁，補充、區分字義，所以佢全稱會係Tutankhamun, the ruler of Upper Heliopolis。

：既然埃及文字有表音作用，我地其實可以用佢嚟譯寫自己嘅名，不過呢個係後話。

有趣，留名

太高質，曲高和寡

樓主加油
follow左你
順手睇埋你篇色盲文
幾好睇 加油呢

樓主好勁好有心機
學到嘢

有趣有趣

留名等學多啲野

嘩犀利，到底第一個諗到噉解讀嘅人真係天才

當時有塊有幾種語言嘅石刻

睇晒

左砌右砌 希望grammar無錯得太離譜

兩國之主、神之父——麵
萬壽無疆如太陽
女天神賜予健康、生命，使其永生

公牛出現喺天上 （牛市出現）

多謝g持

樓主解得好有趣
睇到依家嘅埃及變成咁覺得有啲悲哀

樓主我愛你

商博良

原來係呢舊石嘅研究啟發後人解讀埃及象形文字，多謝分享

古國嘅魅力就等佢留返喺歷史啦，好似中國噉

象形文字真係好靚，細個一直好想親眼睇金字塔同石碑
依家唉

麵神

諗起個「祖」字嘅來源。「祖」喺商朝係寫作「且」，可能係取陽具嘅形狀，係春秋先派生成「祖」。

殘體Source慎入：

有時我諗古國之所以咁靚，係因為佢地已經逝去

記憶中 純正嘅埃及人唔記得點解冇晒
依家喺埃及生活嘅都係外來者

好似jj

留名

因為呢個？

//公元7世紀中期，阿拉伯人入侵，建立阿拉伯帝國。640年，埃及完全被阿拉伯人占領，隨之開始阿拉伯化。至12世紀，已普遍使用阿拉伯語，皈依伊斯蘭教，延綿數千年的古埃及文明被阿拉伯文明取代，當地的人們對於宏偉的金字塔與神殿雕像可以說是一無所知。//

Source:

其實古代人睇我哋可能覺得我哋先幸福

第二句漏咗少少 應該係
這位神說公牛出現在天上

留名學野

可唔可以講埋楔形文字

推

心似jj到底係咪一件好事

現代主義雛形？
與語言及文字扣連
將權杖特物件畀咗個規則
以後權杖都要有個曲嘅巴手

我下一篇講埋點用埃及文字寫自己個名 再抽時間睇下相關資料

推薦下呢個channel

高汁channel ching識貨

樓主好勁

有趣

留名一陣睇
個人對青銅器時期嘅歷史有興趣

驟眼睇認到幾個
左手上面發光嘅係安卡(ank)符號，代表生命，喺#1嘅圖出現過幾次
左手邊隻鵝背脊有圓形，嗰個係太陽神拉之子(s3r')，常見於法老名前
對上少少有個^^^^^咁樣嘅波浪紋，讀n，係好常見嘅符號

勁高汁，留名跟樓學嘢

唔使客氣

樓主係咪讀考古學
Jojo

Lm

P 牌推唔郁，留名

兒時夢想
太廢讀唔到

點解係右上至左下？要砌到Tutankhamnn, 唔係先由中間嗰層（右至左，石頭，雀，石頭，鏡），跟住再到第一層咩？點解雀仔右面粒石頭會標記為4？

強帖留名

留名學嘢

respect 樓主

後面有解釋到，不過我寫得太粗略

你分嗰三層分別係
amnn - 阿蒙神
tutank - 的形象
形符 - 上埃及、聖地Heliopolis的統治者

讀係tutank-amnn，但係寫係amnn-tutank，將神名放前，以示尊重。

正！樓主linguistics出身？

瑪雅文字更加似漢字
又有啲似韓文
樓主研究下

有趣 留名學嘢

咁世界各地嘅古老文字多數都係以象形或者楔形文字嘅形式作起源，一個地方嘅象形文字似另一個地方由象形文字為基礎嘅文字其實有咩出奇

LM

連登清泉呀！

所以埃及自古就係支那既一部分，支那又贏

你咁樣比支狗睇到又話埃及抄佢地支狗文化架啦

留名等睇update

有趣！留名

點解書寫嘅時候amn係最前又會知道讀嗰陣要搬返去最尾？

應該係跟文法推敲出嚟
講嗰陣 the living image of Amnn
寫就 Amnn's living image
類似咁

自古以來 天地萬物 一切榮耀 全歸支国

感謝樓主覆我啊≥ ≤
姐係用現代埃及文嘅讀法同文法黎推敲？
可惜古埃及冇錄音機0 0

唔巧意思，我呢度寫錯咗
喺商博良去世前4年，即38歲時，佢去過埃及。呢個亦係佢成世唯一一次到訪埃及。

Rosetta Stone係好重要一環，上面同時用希臘文、世俗體（類似象形文字嘅草書）、同聖書體（象形文字）記載同樣內容。商博良用希臘文反推象形文字嘅文法同讀音。

如果無記錯嘅話，啲專家亦有借助當時埃及其中一種 / 幾種方言重塑讀音

Cls

閃族語言都係唔標元音，記讀音同重建古代音比較煩。係希伯來文好d,有套標音系統用，但日常生活d人都係唔標多，不過點都有系統過英語拼音同發音

同化哂，但仲有一批係血統比較純正傳承自古埃及後裔，好似叫科普特人

將來嘅法國
估計無咩未來法國人知凱旋門為咩而起，可能拆埋，最後凱旋門得返中國有。正如現代希臘人唔知古希臘羅得島太陽神銅像嘅太陽神唔係阿波羅，而係希路斯。而最後呢個文物轉化成自由女神像，送比美國人。

有新一篇 快啲去睇下點用象形文字寫你個名

[ling嘢長文] 嫌自己個名太普通，想霸氣啲

一直到公元前9至8世紀，希臘文字跑出，成為第一套寫齊母音子音嘅字母系統

其實俾外族統治過好多次

首先係喜克索人，然後南方嘅努比亞人，然後波斯人，然後馬其頓系希臘人，然後羅馬人，然後就阿拉伯人直到而今，但其實埃及文明自從比波斯人佔領過之後已經有明顯嘅斷層

原來都去過一次

好得意G持

就算外族統治過，依加應該仲有純正埃及人㗎？

呢層真係唔知

法國政治正確應該冇美國咁癲，如果係美國應該會話Apollo要強姦Daphne，要將佢個雕像拆落嚟

睇完呢個post 可以去拍多集Mummy

一直好想學古埃及文, 覺得好得意

之前行誠品見到呢本野:

值唔值得買來入門?

赫梯語破解難d定係古埃及語破解難d

btw古埃及文仲有分聖書體同世俗體

有冇書推薦

有續集

[ling嘢長文] （有錯重開）嫌自己個名太普通，想霸氣啲

想認真學定係休閒科普嗰類？

個分別喺邊詳盡正經啲好似好啲

認真入門呢

正經好似 #95 咁
科普類似呢種

我無睇過你嗰本Bill Manley，就咁做個background check，佢喺呢方面幾有研究，本書應該都ok
另外我見啲教授會推薦James Allen本Middle Egyptian，內容會比BM再深入啲，同埋涉獵多啲文化方面

啱啱見到有個教點寫象形文字（筆順嗰類），順手擺埋上嚟先

基本上你可以話純正埃及人已接近滅亡,古埃及人後代叫科普特人,信耶教,佢哋嘅語言科普特語已滅絕至得宗教儀式時先用.而科普特語就係古埃及語變體,係17世紀時作為日常用語已經滅絕.日常用語已變為埃及阿拉伯語

除咗之有位巴打話楔形文字，想知大家仲對咩topic有興趣

其他文字?

高汁

நான் ஹாங்காங்கிலிருந்து வருகிறேன்

Tamil?

不嬲都好鍾意埃及野，樓主個topic好正呀

因為有睇埃及守護神，所以有d符號都係認得

其實到咗十八世紀，希臘文啲讀音都唔知準唔準，因為中世紀歐洲文明比羅馬教庭同成十個世紀嘅戰亂破壞得七零八落，如果唔係伊斯蘭教徒喺歐洲搶咗一大批文獻返中東，先收藏喺阿力山大圖書館，又去咗巴格逹大圖書館，喺文㙯復興時傳返去歐洲，而家啲柏拉圖，古希臘文跟本冇人識，所以而家啲人跟據羅賽達碑拼出嚟嘅古埃及語，可能一啲都唔似。

十八世紀科普特語仍然喺埃及教士之間使用。

所以學界對埃及文字詮釋嘅自由度都幾高，因為根本無足夠資料去斷定邊個啱邊個錯，甚至有種講法話「有幾多個埃及學專家，就有幾多套標準」

去埃及嗰陣睇啲古文明嘢係完全mind blown 古埃及人真係勁到痴線 然後擰轉面睇現代嘅埃及

thanks 樓主，睇左，好得意

it's a circle of life 幾璀燦嘅古文明終有衰頹嘅一日

原來係咁
個系統好神奇

仲要幾千年前嘅古埃及人嘅知識係勁過現代人

𓀡𓀠 𓃒𓃰

應該係基督徒